\putdate{10 апреля 2018}

\Subsection{Экономия случайных бит}

\begin{motivation}
	\slashns

	Пусть дан алгоритм $A \in \mathtt{RP}$.
	
	Рассмотрим описанный ранее метод повышения точности связанный с многократным запуском и оценим количество затрачиваемых им случайных бит и вероятность понижения ошибки. 
	
	Если алгоритм был запущен $n$ раз, то вероятность ошибки будет не превышать $\frac{1}{2^n}$, а количество затраченных бит будет равно $n\cdot \mathtt{random\_bits}(A)$.

	Нашей целью является уменьшить количество требуемых случайных бит, возможно, увеличив вероятность ошибки. 
\end{motivation}

\begin{lemma}
	\slashns
	
	Пусть $a$ и $b$~--- два случайных числа из $\Z_p$.
	
	Тогда случайные величины равные остаткам чисел $ai + b$ и $aj + b$ при делении на $p$ независимы, если $i \neq j$.
\end{lemma}	

\begin{proof}
	\slashns

	Заметим, что $P(ai + b = c) = \frac{1}{p}$, т.к. для каждого $a$ существует ровно одно подходящее $b$.

	Хотим доказать, что $P(ai + b = c, aj + b = d) = \frac{1}{p^2}$. 
	
	Т.е. что у системы $\begin{cases}
		ai + b = c \\
		aj + b = d
	\end{cases}$ ровно одно решение ($a$ и $b$ переменные).
	
	Это очевидно, т.к. определитель матрицы левой части равен $i - j \neq 0$.
\end{proof}

\begin{lemma}
	\slashns
	
	Если $\xi_1, \ldots \xi_n$ попарно независимы, то $D(\xi_1, \ldots \xi_n) = D(\xi_1) + \ldots + D(\xi_n)$.
\end{lemma}	

\begin{proof}
	\slashns
	
	См. конспект по теории вероятности (линейность дисперсии).
\end{proof}	

\begin{algorithm}[Понижения ошибки]
	\slashns
	
	Пусть $A$ является $\mathtt{RP}$ алгоритмом. 
	
	Сгенерируем два случайных числа $a$ и $b$ от $0$ до $p - 1$, где $p$~--- большое простое число. Теперь запустим алгоритм $A$ на входах с наборами случайных бит $q_i$, где $q_i = ai + b \;\mathtt{mod}\; p$ и $i \in [0..t]$.
	
	Вернем $1$, если хотя бы раз была возвращена $1$ и $0$ в ином случае (суммарно алгоритм был запущен $t$ раз).   
\end{algorithm}	

\begin{statement}
	\slashns

	Вероятность ошибки описанного алгоритма не больше $\frac{1}{t}$.
\end{statement}

\begin{proof}
	\slashns

	Мы ошибемся только если все значения $A(x, q_i) = 0$.	

	Введем случайную величину $\xi = \sum\limits_{i = 1}^{t} A(x, q_i)$. Требуется оценить вероятность $Pr(\xi = 0)$.
	
	Оценим математическое ожидание $E\xi$ и дисперсию $D\xi$. 
	
	$E(A(x, q_i)) = P(A(x, q_i) = 1) \ge \frac{1}{2}$, т..к. $q_i$ распределены равномерно.

	$D(A(x, q_i)) = E(A(x, q_i)^2) - E^2 (A(x, q_i)) = \mu - \mu^2 \le \frac{1}{4}$ (т.к. оценка на матожидание уже есть).
	
	$E\xi = \sum\limits_{i = 0}^t A(x, q_i) \ge \frac{t}{2}$, т.к. $q_i$ распределены равномерно, а $A$ является $\mathtt{RP}$ алгоритмом.
	
	$D\xi = \sum\limits_{i = 0}^t D(A(x, q_i)) \le \frac{t}{4}$
	
	Заметим, что если $\xi = 0$, то $|\xi - E\xi| \ge \frac{t}{2}$ (просто подставляем $\xi = 0$ внутрь модуля), а тогда $Pr(\xi = 0) \le Pr(|\xi - E\xi| \ge \frac{t}{2}) \;{\color{red}{\le}}\; \frac{4D\xi}{t^2} \le \frac{1}{t}$
	
	Красное неравенство~--- неравенство Чебышева.
\end{proof}

\Subsection{Задача поиска стабильного паросочетания}

\begin{task}
	\slashns
	
	Есть колода из $52$ карт. Карты случайно разбиты на $13$ групп по $4$ карты. Мы начинаем вытаскивать карты (начинаем с группы с номером $13$). Если на очередном шаге была достана карта с достоинством $k$, то следующую карту достаем из колоды с номером $k$. Процесс останавливается если в очередной колоде больше нет карт. 
	
	Найти вероятность того, что будут достаны все карты.
\end{task}	

\begin{solution}
	\slashns
	
	Запишем последовательность достанных карт. Процесс заканчивается в тот момент, когда из очередной колоды будет попытка достать пятую карту. Если очередную карту достали из колоды $k$, то это либо первая карта, либо предыдущая имела достоинство $k$. Второе событие могло произойти не более четырех раз, от такого стопка закончиться не могла, а значит, если колода закончилась, то мы доставали из нее первую карту, т.е. процесс всегда заканчивается на последней стопке.
	
	Общее количество изначальных раскладок равно $52!$. Посчитаем, в каком количестве были достаны все карты.
	
	Рассмотрим последовательность доставаемых карт. Мы показали, что процесс заканчивается на последней стопке, т.е. при извлечении четвертого короля (н.у.о. последняя стопка соответствует королям). С другой стороны, мы достали все карты, значит выписанная последовательность имеет длину $52$. Таким образом, нас устраивают ровно те последовательности из $52$ карт, которые оканчиваются королем. Их количество равно $\frac{52!}{13}$, тогда вероятность успеха равна $\frac{1}{13}$.
\end{solution}	

\begin{task}[Stable Marriage]
	\slashns
	
	Есть $n$ юношей и $n$ девушек. У юношей и девушек есть упорядоченный полный список предпочтений. Требуется найти ``\,стабильное\,'' паросочетание.
\end{task}	

\begin{remark}
	\slashns
	
	Паросочетание называется стабильным если не существует двух юношей $A_1, A_2$ и двух девушек $B_1, B_2$, таких, что были образованы пары $A_1B_2$ и $A_2B_1$, но при этом $A_1$ больше нравится $B_1$, а $B_1$ $A_1$ (т.е. $A_1$ и $B_1$ хотят быть друг с другом больше чем со своими партнерами).
\end{remark}

\begin{algorithm}
	\slashns
	
	Существует решение за квадрат (см. конспект по алгоритмам). 

	Кратко напомним его суть. Юноши поочередно предлагают образовать пару девушкам из своего списка (в порядке уменьшения приоритета). 
	Каждая девушка получив предложение от некоторого юноши сравнивает его со своей текущей парой (состояние без пары имеет отрицательный приоритет), и если предложивший юноша лучше чем текущий принимает его предложение. Соответственно, ее прошлый партнер остался без пары и переходит к следующей девушке из своего списка.

	Утверждается, что алгоритм всегда найдет стабильное паросочетание.	
\end{algorithm}	

\begin{motivation}
	\slashns
	
	Попробуем оценить среднее время работы алгоритма.
		
	Время работы алгоритма очевидно пропорционально количеству сделанных юношами предложений, значит требуется оценить их количество.
		
	При оценки максимального времени работы получим квадрат, т.к. каждый юноша суммарно сделал не больше чем $n$ предложений. Нас же интересует среднее время работы алгоритма.	

	Поставим задачу более строго. Пусть зафиксированы предпочтения девушек. Оценим математическое ожидание количества сделанных юношами предложений по всем возможным спискам приоритетов юношей.
\end{motivation}

\begin{statement}
	\slashns
	
	Среднее время работы алгоритма равно $\mathcal{O}(n \log n)$.
\end{statement}	

\begin{proof}
	\slashns
	
	Заметим, что на каждой итерации (перед каждым предложением) важно лишь очередная девушка, которая нравится юноше, а не весь список. Из этого сделаем вывод, что можно генерировать предпочтения по ходу действия алгоритма, т.е. в каждый момент определять лучшую из оставшихся девушек. В некотором смысле, данная замена означает, что генерация случайной последовательности эквивалента последовательной случайной генерации каждого ее элемента.
	
	Теперь пусть юноша каждый раз выбирает случайную девушку из всех (даже учитывая тех, кому предложение уже было сделано). От такой замены время работы лишь ухудшится. Действительно, если в какой-то момент юноша предложил образовать пару девушке, которой он уже делал предложение раньше, то он гарантировано получит отказ, т.к. ее партнер строго лучше чем наш юноша.
	
	Поймем, в какой момент алгоритм завершится. Алгоритм завершится в тот момент, когда каждая из девушек получит предложение. Действительно, если в какой-то момент девушка получила предложение то после этого у нее всегда будет пара (возможно партнер будет меняться, но он точно не исчезнет). 
	
	Вспомним, что каждый раз очередное предложение приходит случайной девушке, а значит задача эквивалентно задаче \textit{Collection Problem} (см.ниже). 
\end{proof}	

\begin{task}[Collection Problem]
	\slashns
	
	Есть $n$ различных купонов. На каждом шаге мы получаем случайный купон. Требуется найти математическое ожидание количество операций, требуемое на получение купонов всех видов.
\end{task}	

\begin{solution}
	\slashns
	
	Рассмотрим случайные величины $\xi_1, \xi_2, \ldots, \xi_n$, где $\xi_i$~--- количество итераций между получением $i$-го купона и $i + 1$-го.
	
	Тогда нас интересует математическое ожидание случайной величины $\xi = \sum\limits_{i = 0}^{n - 1} \xi_i$.
	
	По линейности математического ожидания $E(\xi) = \sum\limits_{i = 1}^n E(\xi_i)$. Осталось посчитать $E(\xi_i)$. 
	
	Пусть вероятность вытащить новый купон равна $p$. Тогда с вероятностью $p$ мы закончим за один шаг, а с оставшейся вероятностью нам потребуется начать процесс сначала, т.е	$E(\xi_i) = p + (1 - p)(E(\xi_i) + 1) \implies E(\xi_i) = \frac{1}{p}$.
	
	При этом для шага с номером $i$ $p = \frac{n - i}{n}$.
	
	Т.е. наш ответ это $\sum\limits_{i = 0}^{n - 1} \frac{n}{n - i} = n\sum\limits_{i = 1}^{n} \frac{1}{i} \sim n\log n$, при $n \to \inf$.	
\end{solution}	

\begin{remark}
	\slashns
	
	Таким образом мы решили как задачу \textit{Collection Problem}, так и задачу \textit{Stable Marriage}.
\end{remark}	

\begin{statement}
	\slashns

	Пусть $k$~--- количество потребовавшихся шагов на получение всех купонов. 
	
	Тогда $Pr[k > \beta n\ln n] \le \frac{1}{n^{\beta - 1}}$
\end{statement}

\begin{proof}
	\slashns
	
	Оценим вероятность, что купон с номером $j$ не выпал ни разу за первые $R$ шагов. Она равна $\left(1 - \frac{1}{n}\right)^R$, что не превышает $e^{-\frac{R}{n}}$.
	
	Подставляем $R = \beta n\ln n$ и получаем, что вероятность не превышает $n^{-\beta}$. 
	
	Осталось домножить на количество купонов (т.е. получили оценку, что какой-то купон не выпал) и получим, что $Pr[k > \beta n\ln n] \le n^{1 - \beta}$.
\end{proof}	

\begin{statement}
	\slashns
	
	Пусть $k$~--- количество потребовавшихся шагов на получение всех купонов.
	
	Так же пусть $c \in \R$, $m = n\ln n + cn$.
	
	Тогда $\lim\limits_{n \to \infty} P(k > m) = 1 - e^{-e^{-c}}$
\end{statement}	

\begin{proof}
	\slashns
	
	Пусть $\xi_j^m$~--- событие, отвечающие тому, что купон с номером $j$ не выпал за $m$ ходов.
	
	Тогда $P(k > m) = P(\bigcup\limits_{j = 1}^n \xi_j^m)$
	
	Правую часть можно расписать по формуле включения-исключения. Для этого введем обозначения:	$P_r^n := \sum\limits_{i_1 < \ldots < i_r} P(\bigcap\limits_{i_1, \ldots, i_r} \xi_{i_j}^m) = \binom{n}{r}(1 - \frac{r}{n})^m \to \frac{e^{-ck}}{r!}$ (проверять не будем)

	$S_r^n = P_1^n - P_2^n + P_3^n - \ldots \pm P_r^n$~--- несколько слагаемых из формулы включения-исключения.

	Посчитаем, к чему стремится $S_r^n$ при $r, n \to \infty$.
	
	$S_r^n = \frac{e^{-c}}{1!} - \frac{e^{-2c}}{2!} + \ldots \pm \frac{e^{-kc}}{k!} \to 1 - e^{-e^{-c}}$ (очевидно, из разложения в ряд).

	При этом значение $P(\bigcup\limits_{j = 1}^n \xi_j^m)$ можно зажать между соседними значениями $S_r^n$ (тоже из формулы включения-исключения): $S_{2r}^n \le Pr(k > m) \le S_{2r + 1}^n$.
	
	Таким образом $P(k > m)$ зажата между двумя последовательностями стремящимся к $1 - e^{-e^{-c}}$, тогда $P(k > m)$ туда стремится.
\end{proof}	

\begin{lemma}
	\slashns
	
	$\binom{n}{i} \le \left(\frac{ne}{i}\right)^i$
\end{lemma}

\begin{proof}
	\slashns
	
	$\binom{n}{i} = \frac{n(n - 1)\ldots(n - i + 1)}{i!} \le \frac{n^i}{i!} \le \left(\frac{ne}{i}\right)^i$ (последний переход по формуле Стирлинга).	
\end{proof}

\begin{statement}
	\slashns
	
	Есть $n$ шариков и $n$ корзин. Шарики случайно раскладываются по корзинам. Тогда вероятность того, что в какой-то корзине больше чем $k = \frac{3\ln n}{\ln \ln n}$ шариков меньше чем $\frac{1}{n}$.
\end{statement}	

\begin{proof}
	\slashns
	
	Посчитаем вероятность, что в первой корзине ровно $i$ шариков: 
	
	$\binom{n}{i}\cdot\left(\frac{1}{n}\right)^i\cdot\left(1 - \frac{1}{n}\right)^{n - i} \le \left(\frac{ne}{i}\right)^i\left(\frac{1}{n}\right)^i = \left(\frac{e}{i}\right)^i$

	$P($в перовой корзине $\ge k) \le \sum_{i = k}^n\left(\frac{e}{i}\right)^i \le \left(\frac{e}{k}\right)^k\left(1 + \frac{e}{k} + \left(\frac{e}{k}\right)^2 + ...\right) \to \left(\frac{e}{k}\right)^k\frac{1}{1 - \frac{e}{k}} \le 2\left(\frac{e}{k}\right)^k \le \frac{1}{n^2}$ 

	Предпоследний переход верен с какого-то момента, т.к. $k \to \infty$, если $n \to \infty$.

	Осталось доказать последнее неравенство. Прологарифмируем обе части и получим, что нам нужно проверить неравенство	$\ln 2 + k - k \ln k \le -2 \ln n$. Перенесем все в одну часть и оценим:
	
	$\ln 2 + k - k \ln k + 2 \ln n = o(\ln n) - k\ln k + 2\ln n = 2\ln n - k(\ln 3 + \ln \ln n - \ln \ln \ln n) + o(\ln n) = 2\ln n - k \ln 3 - 3\ln n + o(\ln n) \le o(\ln n) - \ln n$, что не больше $0$ при достаточно больших $n$.
			
	Таким образом, мы оценили вероятность, что в конкретной корзине больше чем $k$ шариков как $\frac{1}{n^2}$. Тогда вероятность, что в какой-то корзине больше чем $k$ шариков не превышает $\frac{1}{n}$.
\end{proof}	